
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% University/School Laboratory Report
% LaTeX Template
% Version 3.1 (25/3/14)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Linux and Unix Users Group at Virginia Tech Wiki
% (https://vtluug.org/wiki/Example_LaTeX_chem_lab_report)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   PACKAGES AND DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper,12pt,oneside]{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
%\usepackage{times} % Uncomment to use the Times New Roman font

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   DOCUMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Urheber- und Patentrecht \\ im Bezug auf Software} % Title

\author{Clemens \textsc{Brunner}\\
        Markus \textsc{Unterkircher}\\
        Michael \textsc{Fröwis}} % Author name


\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date
\thispagestyle{empty}
\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}


\newpage

\section{Einleitung}
Software hat längst Einzug in unseren Alltag gefunden und wie alle anderen Dinge des Alltags unterliegt auch Software gewissen rechtlichen Vorschriften. Die Verbindung Software und Recht stellt aber einige spezielle Herausforderungen bereit. Viele resultieren aus der Geschwindigkeit mit in der sich die Informationstechnologie entwickelt bzw. aus der behäbigen Anpassung des Rechtsapperates.

Der Großteil der Gesetze die nun auch auf den Bereich der Informationstechnologie angewendet werden stammen aus einer Zeit weit vor dem Softwarezeitalter. Dies führt zwangsweise zu vielen Graubereichen und Unzulänglichkeiten in der Gesetzgebung.

In diesem Artikel möchten wir die aktuelle Situation von Urheber- und Patentrecht, und deren Geschichte, im Bezug auf Software analysieren.

Wir starten in Kapitel~\ref{Geschichte} mit der Geschichte des Urheber- und Patentrechts. In Kapitel~\ref{Aktuell} wird auf die aktuelle Situation in Europa, anhand einiger Beispiele, eingegangen. Abschließend werden die Herausforderungen für die Zukunft, in Kapitel~\ref{Zukunft} kurz angeschnitten.



% Begin Cle

\section{Geschichte}
\label{Geschichte}
\subsection{Urheberrecht}
\subsubsection{Antike}
In der Antike gab es noch kein richtiges Urheberrecht, es gab allerdings eine starke Beziehung zwischen Autor und Werk. Es gibt unterschiedliche Erklärungen dafür, warum das technisch so hoch entwickelte römische Recht keinen zu heutigem Urheberrecht vergleichbaren Schutz einräumte. Eine Erklärung ist das „sachgegenständliche Denken“, das zur Abstraktion eines nur „geistigen“ Eigentums nicht fähig gewesen sei. Eine zweite Erklärung verweist auf die große Masse der Sklaven in der römischen Gesellschaftsstruktur. Im Rechtssystem schlug sich das darin nieder, das die sieben freien Künste (artes liberales) ihre Arbeit nur in unentgeltlicher Vertragsform anbieten konnten. Nur aus Dankbarkeit konnte der Vertragspartner einen gewissen Betrag zahlen. Dem Römer wäre es unehrenhaft erschienen, schöpferische Leistungen unter vermögensrechtlichen Schutz zu stellen. Ein weiterer Grund für das fehlende Urheberrecht in der Antike, stellt der technologische Aufwand bei gleichzeitigem geringem ökonomischem Interesse dar.
\subsubsection{Mittelalter}
Im Mittelalter gab es ebenfalls noch kein Urheberrecht im heutigen Sinn. Rechtliche Regelungen gab es nur die Dinge, in denen sich ein geistiges Werk zeigte, so durfte z.B. ein Buch nicht gestohlen, aber abgeschrieben werden. Die Bearbeitung des gleichen Stoffes durch verschiedene Künstler und Autoren war – genauso wie die Übernahme oder Veränderung von Liedern – der Normalfall.
\subsubsection{Spätmittelalter}
Mit der Erfindung des Buchdrucks wurde zwar die Vervielfältigung leichter, allerdings gab es immer noch kein eigentlichen Urheberrecht. Zur damaligen Zeit mussten die Autoren froh sein, wenn das Werk überhaupt gedruckt und etwas für die Manuskripte bezahlt wurde. Aufgrund des fehlenden Urheberrechts kam es dazu, dass andere Drucker die Erstdrucke kopierten. Die Drucker setzten sich deshalb für eine Sonderregelung (Privileg) ein, die das Nachdrucken eines Werkes für eine bestimmte Zeit verbat.
\subsubsection{Renaissance}
Mit der Renaissance  wurden Autorenprivilegien gewährt, mit denen der Autor (Schöpfer) für sein Werk belohnt wurde. Die Privilegien schützten den Autor als Person, brachten aber dem Urheber noch keine Einnahmen. Mitte des 16. Jahrhunderts wurden Nachdruckverbote in einem bestimmten Gebiet für einen begrenzten Zeitraum eingeführt. Als es üblich wurde, dass die Verleger den Autoren Honorare zahlten, wurde ein weiteres Nachdruckverbot beschlossen. Der Nachdruck wurde dann verboten, wenn der Verleger die Rechte erworben hatte.
\subsubsection{18. und 19. Jahrhundert}
Im 18. Jahrhundert erhielten geistige Leistungen erstmals eigentumsähnlich Rechte. In England, den Vereinigten Staaten, Frankreich und Deutschland wurden Gesetze zum Urheberrecht beschlossen. In Deutschland wurde 1837 eine zehnjährige Schutzfrist seit dem Erscheinen des Werkes beschlossen. 1870 wurde ein allgemeiner Urheberrechtsschutz eingeführt, den auch das Deutsche Reich 1871 übernahm und weiterentwickelte. Die Berner Übereinkunft von 1886 war das erste internationale, multilateriale Abkommen zum Urheberschutz. Dort wurde eine Mindestschutzfrist aller Werke der Verbandsländer von 50 Jahren beschlossen.
\subsubsection{20. Jahrhundert}
Zur Zeit des Nationalsozialismus war der Urheber stagnierte die Weiterentwicklung des Urheberrechtsschutzes. Bestehende Gesetze wurden aber nicht außer Kraft gesetzt. 1952 wurde eine weltweite Regelung zum Schutz des Urheberrechts beschlossen, das Welturheberrechtsabkommen. Alle unterzeichnenden Staaten verpflichteten sich, ihre Gesetzgebung dementsprechend anzupassen. 1965 wurde in Deutschland das noch heute gültige Gesetz über Urheberrecht und verwandte Schutzrecht entschieden.
\subsubsection{21. Jahrhundert}
Seit 1990 wird das Urheberrecht immer wieder behandelt und an die neuen technischen Möglichkeiten des Internets angepasst und auch gestärkt. 1994 wurden außerdem weltweit Mindeststandards für das Urheberrecht beschlossen. \par\par
1996 wurden weitere Verträge insbesondere zu Fragen des Urheberrechts in der Informationssgesellschaft unterzeichnet: damit wurde das Vervielfältigungsrecht gestärkt, das Recht auf Zugänglichmachung (das Anbieten von Werken im Internet ist nur mit Zustimmung der Urheber erlaubt), Jurisitscher Schutz technischer Schutzmaßnahmen und der Juristische Schutz von Copyright Management Information. Diese Urheberrechtsverträge wurden 1998 in den Vereinigten Staaten mit dem Digital Millennium Copyright Act (DMCA) und 2001 in der EU mit der EG-Urheberrechtsrichtlinie in nationales beziehungsweise supranationales Recht umgesetzt. In Österreich wurde die EG-Urheberrechtsrichtlinie am 1. Juli 2003 umgesetzt.

\subsection{Patentrecht}
Patentgesetzte werden in der Geschichte erstmals bereits um 720 v. Chr. Erwähnt. Darin werden  einige Aspekte der modernen Patentgesetzgebung bereits berücksichtigt:
\begin{itemize}
\item Verbietungsrecht durch den Erfinder
\item Voraussetzung der Neuheit und gewerblichen Anwendbarkeit der Erfindung
\item Wirtschaftlicher Anreiz als Motivation
\item Örtliche Beschränkung
\item Zeitliche Beschränkung
\end{itemize}
Im Mittelalter waren Erfindungen nicht einem speziellen Erfinder zugeschrieben, sondern eher Gemeingut. Außenstehende durften die Erfindungen nicht nutzen. Das erste Patentgesetz im heutigen Verständnis wurde 1474 in Venedig beschlossen. Darin werden auch Kriterien erwähnt, die heute noch gültig sind: der Schutz des persönlichen geistigen Eigentums an einer Erfindung, das Recht andere davon auszuschließen und die zeitliche Befristung.

\subsubsection{Geschichte des österreichischen Patengesetzes}
Die heutigen Patente gehen auf die Erfinderprivilegien aus dem Jahr 1794 zurück. Seit dem folgten immer wieder Novellierungen bis zum Patentgesetzt von 1898. Nach dem ersten Weltkrieg wurde ein neues Patentgesetz eingesetzt und nach dem Anschluss an Deutschland durch deutsche Gesetzt ersetzt.
\par\par
Zur Zeit des Kaiserreichs Österreich wurde die Dauer von Erfindungsprivilegien auf zehn Jahre festgesetzt. Privilegien wurden hauptsächlich für Maschinenbau oder Chemie erteilt. Im Laufe des Kaiserreichs wurden immer wieder neue kaiserliche Patente veröffentlicht, die unterschiedliche Voraussetzung hatten und für unterschiedliche Dinge angewendet wurden.

% end Cle

% begin Markus
\newpage
\section{Aktuelle Situation in Europa}
\label{Aktuell}
\subsection{Urheberrecht}

Prinzipiell unterliegt Software dem Urheberrecht. Falls eine Software ohne den Erwerb einer Lizenz verwendet wird, kann der/die UrheberIn der Software die unerlaubte Benutzung einklagen. Es gibt aber, vor allem zum Vorteil der Wissenschaft, viele Lizenzen, die eine freie Verwendung der Software vorsieht. Am bekanntesten ist die \emph{GNU General Public License}. Momentan diskutieren jdeoch Fahrzeughersteller, allen voran John Deere, über den Kauf von Fahrzeugen und die Inhaberübertragung der dazu verwendeten und ausgelieferten Software. Der Traktor-Fabrikant argumentiert, dass sich die Software seiner Produkte gar nicht im Besitz der Käufer befindet und will dadurch eine Verbesserung der Software durch Kunden oder Dritte durch das Urheberrecht verhindern. John Deere sieht nur eine implizierte Lizenz für die Benutzung des Gerätes über seine Lebensdauer. Das dafür zuständige US-Patentamt soll im Juli Klarheit schaffen. Das Urteil wird aber weltweite Auswirkungen haben.

Aber auch für andere digital erschaffene Werke (Bilder, Texte, Musik, ...) ist das Urheberrecht leider nicht eindeutig geregelt. Die Frage, liegt eine unerlaubt gezogene Kopie vor, ist aufgrund der technischen Möglichkeiten nicht immer eindeutig zu beantworten. Auch gelten innerhalb der Europäischen Union (EU) nicht die selben Regelungen für jeden Mitgliedsstaat. Julia Reda, Abgeordnete im EU-Parlament, plant derzeit eine große Reform im Bezug auf das Urheberrecht, welche das Urheberrecht europaweit harmonisieren und ins digitale Zeitalter überführen soll. Auch von anderen Parlamentarier, wie zum Beispiel Andrus Ansip, werden derzeit Bestrebungen unternommen, um das Urheberrecht zu modernisieren und den technischen Möglichkeiten des 21. Jahrhunderts anzupassen.

In einzelnen Bereiche des Urheberrechts gibt es schon Entscheidungen vom Europäischen Gerichtshof (EuGH), unter anderem die Behandlung von Links auf im Netz öffentlich zugängliche Zeitungsartikel. Solche Links sind laut dem EuGH erlaubt und verstoßen nicht gegen das Urheberrecht. "Das gilt auch dann, wenn Internetnutzer, die einen Link anklicken, den Eindruck haben, dass das Werk auf der Seite erscheint, die den Link enthält" heißt es in einer Presseausendung des EuGH. Es handelte sich bei solchen Links nicht um eine "Wiedergabe" (oder Kopie), die nur mit dem Einverständnis der Inhaber des Urheberrechts erfolgen könnte.

Anlass war ein Fall aus Schweden: Auf der Internetseite einer Zeitung wurden von mehreren schwedischen Journalisten verfasste Presseartikel frei zugänglich veröffentlicht. Ein schwedisches Unternehmen betreibt eine Website, auf der für ihre Kunden anklickbare Internetlinks zu Artikeln bereitgestellt werden. Die Firma hat allerdings keine Erlaubnis für das Setzen dieser Links eingeholt. Das Rechtsmittelgericht Svea hat beim EuGH nachgefragt, ob die Bereitstellung solcher Links eine Handlung der öffentlichen Wiedergabe im Sinne des Unionsrechts darstellt. Grundsätzlich stellt der Gerichtshof fest, dass eine Handlung der Wiedergabe vorliegt, wenn anklickbare Links zu geschützten Werken bereitgestellt werden. Die Wiedergabe muss sich aber an ein neues Publikum richten, d. h. an ein Publikum, das die Urheberrechtsinhaber nicht hatten erfassen wollen, als sie die ursprüngliche Wiedergabe erlaubten.

Die ursprüngliche Veröffentlichung fand für alle öffentlich zugänglich auf der Internetseite der Zeitung statt. Somit wird durch die Verlinkung kein neues Publikum erreicht, da es ebenfalls Teil der Öffentlichkeit ist.

Doch leider gilt dieses Urteil nur für Zeitungsartikel. Ein ähnlicher Fall trat Ende März 2015 auf. Es kam zu einer Abmahnung einer Facebook-Nutzerin in Deutschland, weil sie einen Link samt Foto per Share-Button geteilt hat, den Urheber des Bildes aber nicht genannt. Dieser forderte eine Entschädigung von EUR 500,00. Auch hier stellt sich die Frage, ob durch das Teilen eine Urheberrechtsverletzung vorliegt, da das Foto vorher schon öffentlich zugänglich war. Zur Rechtmäßigkeit der Forderung und einer eventuellen Bezahlung stehen aber leider keine weitergehenden Information zu Verfügung. Eventuell wurde bis jetzt noch kein ein öffentliches Verfahren eingeleitet, oder der Streit wurde privat und einvernehmlich beigelegt.

\subsection{Patentrecht}

Im Gegensatz zum Urheberrecht ist das Patentrecht relativ klar und eindeutig geregelt und das Verfahren für die Erteilung eines Patentes ist transparent.

Laut EPÜ (Übereinkommen über die Erteilung europäischer Patente) ist ein Computerprogramm als solches "keine patentfähige Erfindung". Auf reine Programmbefehlslisten werden keine Patente erteilt, sie unterliegen dem Urheberrecht. Auf eine computerimplementierte Erfindung wird nur dann ein Patent erteilt, wenn damit eine technische Aufgabe auf nicht naheliegende Weise gelöst wird.

Das EPA (Europäische Patentamt) erteilt Patente auf Erfindungen, die den im EPÜ verankerten strengen Patentierbarkeitskriterien genügen. Erfüllt die Erfindung diese Kriterien, so erhält der Anmelder ein Patent, d.h. ein zeitlich begrenztes Recht, das Dritte daran hindert, ohne sein Einverständnis von der patentierten Erfindung Gebrauch zu machen. Im Gegenzug muss die Erfindung der Öffentlichkeit vollständig offenbart werden.


Wenn Forscher an neuen Entwicklungen arbeiten, tun sie dies also oft in dem Wissen, dass sie ihre Ideen schützen lassen können. Vor allem auf Gebieten, in denen die Entwicklungskosten hoch sind und viel Startkapital benötigt wird, ist es kaum vorstellbar, dass ein Unternehmen seine Produkte ohne angemessenen Patentschutz auf den Markt bringt. Ein Patent ist daher sehr oft eine wesentliche Voraussetzung für die erfolgreiche Vermarktung eines Produkts. Es schafft einen wichtigen Anreiz für Innovationen, und viele technische Neuerungen kämen ohne Patente gar nicht zustande.

Die Veröffentlichung der Patentanmeldungen zwingend innerhalb von 18 Monaten nach Einreichung sorgt dafür, dass die Öffentlichkeit Zugang zu Informationen über die neuesten Erfindungen hat. Durch die Veröffentlichung dieser Fülle an neuen Ideen wird das Patentsystem zum effizienten Vehikel für die Verbreitung von Wissen sowie aktuellen Informationen über Spitzentechnologien und leistet so einen unschätzbaren Beitrag zur Erweiterung des gesellschaftlichen Wissensstand.

Die kostenlose EPA-Patentdatenbank Espacenet ist mit mehr als 80 Millionen Dokumenten im Jahr 2013 weltweit die größte ihrer Art. Ergänzt durch das spezielle automatische Übersetzungstool „Patent Translate", stellt Espacenet für die wissensbasierte Wirtschaft ein höchst wertvolles Instrument zur Verbreitung von Informationen und eine Säule des Innovationsprozesses in Europa dar.

Bevor ein europäisches Patent erteilt werden kann, muss jede Anmeldung einer gründlichen Recherche und einer strengen Prüfung unterzogen werden. Stellt sich heraus, dass eine Patentanmeldung nur Gegenstände enthält, die von der Patentierbarkeit ausgeschlossen sind, so kann keine sinnvolle Recherche durchgeführt werden. Das EPA kann jeden Anmelder schon frühzeitig informieren, ob einige oder alle Ansprüche nicht patentierbar sind.

Gemäß dem EPÜ kann und muss das EPA Patente für Erfindungen auf vielen Gebieten der Technik erteilen, in denen Software einen technischen Beitrag leistet. Dazu zählen Medizintechnik, Automobil-, Luft- und Raumfahrtindustrie, industrielle Steuerung, Kommunikations- und Medientechnik wie etwa maschinelle Übersetzung, Spracherkennung und Videokomprimierung, sowie Computer/Prozessortechnik selbst.

In der Rechtsprechung des EPA hat die Frage \emph{Liegt eine Erfindung vor?} unbedingten Vorrang vor allen anderen Patentierbarkeitserwägungen und impliziert stillschweigend
die weitere Frage \emph{Hat der beanspruchte Gegenstand technischen Charakter?}

Sogenannte Nichterfindungen (wie Geschäftsmethoden, mathematische Methoden oder die Wiedergabe von Informationen) können in Europa patentierbar sein, wenn dazu technische Mittel wie ein Computer oder ein Computernetz eingesetzt werden. Computerprogramme zu Umsetzung einer Geschäftsmethode wären dennoch nicht erfinderisch, weil sie auf nicht technische Vorgaben bestimmter Geschäftsanforderungen zurückgehen, deren Umsetzung mittels eines herkömmlichen Computers naheliegend ist.

% end Markus

\newpage
\section{Konklusion}
\label{Zukunft}
Sowohl Urheber- als auch Patentrecht haben ihre Daseinsberechtigung im Zeitalter der Software. Vieles muss im Detail überdacht und auf aktuellen Gegebenheiten angepasst werden, was schon für sich eine riesige Herausforderung darstellt. Dies würde jedoch nur die aktuelle Lage entschärfen und in wenigen Jahren wären wir wieder in der selben Situation.

Die weitaus größere Herausforderung die sich stellt ist, die Überarbeitung des Rechtsapperates, sodass er der rasanten Entwicklung aktueller Technologien gewachsen ist.
\end{document}
